**王畿**（），字**汝中**，号**龙溪**，[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[紹興府](../Page/紹興府.md "wikilink")[山陰縣人](../Page/山陰縣.md "wikilink")\[1\]。[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")[哲学家](../Page/哲学家.md "wikilink")。[阳明学派的代表人物](../Page/阳明学.md "wikilink")，对阳明学有重要发展，并深远影响[日本阳明学的形成与发展](../Page/日本.md "wikilink")。其进一步吸纳了[道家](../Page/道家.md "wikilink")、[佛家的思想方法与成果](../Page/佛家.md "wikilink")。

## 生平

[嘉靖二年](../Page/嘉靖.md "wikilink")（1523年），王畿拜[王阳明为师](../Page/王守仁.md "wikilink")。
嘉靖五年（1526年）与同学[钱德洪](../Page/钱德洪.md "wikilink")（王阳明学生，与王龙溪齐名的哲学家、思想家）同赴[會試](../Page/會試.md "wikilink")，中試，不就[殿试归](../Page/殿试.md "wikilink")。嘉靖七年（1528年）王阳明逝世，之后王畿守丧三年。嘉靖十一年（1532年），赴殿试，与钱德洪同登[进士](../Page/进士.md "wikilink")。授[郎中](../Page/郎中.md "wikilink")，不久称病归。之后讲学四十余年，致力传播研习发展[王学](../Page/王学.md "wikilink")，足跡跨越中國的東南各省，在江蘇、浙江、安徽、福建等地都設有講舍。其善於言辭并能打動觀眾，所到之處聽者雲集。他的演講均混有禪機，并不忌諱。學者都稱他為“龍溪先生”。在他以後，很多荒誕不逞的士大夫們都紛紛自稱是“龍溪弟子”\[2\]。

## 參考文獻

## 外部連結

  - [龍溪王先生全集](http://www.hkshp.org/cclassic/songming/wangji.txt)
  - 鍾彩鈞：〈[王龍溪的本體論與工夫論](http://thuir.thu.edu.tw/retrieve/13028/06.pdf)〉。
  - 錢明：〈[浙中王学的兴衰——以钱德洪、王畿关系为主线](http://www.nssd.org/articles/article_read.aspx?id=34406188)〉。
  - 錢明：〈[王畿思想在日本的受用與評價](http://www.litphil.sinica.edu.tw/home/publish/PDF/newsletter/33/33-165-183.pdf)〉。

## 參見

  - [王陽明學生列表](../Page/王陽明學生列表.md "wikilink")

[Category:南京兵部主事](../Category/南京兵部主事.md "wikilink")
[Category:南京兵部郎中](../Category/南京兵部郎中.md "wikilink")
[Category:中國陽明學者](../Category/中國陽明學者.md "wikilink")
[Category:中国哲学家](../Category/中国哲学家.md "wikilink")
[Category:山陰人](../Category/山陰人.md "wikilink")
[L](../Category/王姓.md "wikilink")
[Category:明朝心學家](../Category/明朝心學家.md "wikilink")

1.  《嘉靖十一年壬辰科進士履曆便覽》：民籍，治《[詩經](../Page/詩經.md "wikilink")》，年三十五歲中式嘉靖十一年壬辰科第三甲第二百二十七名進士。五月初六日生，行十四，曾祖[王可旺](../Page/王可旺.md "wikilink")；祖[王理](../Page/王理.md "wikilink")，知縣贈監察御史；父[王經](../Page/王經.md "wikilink")，中憲大夫按察司副使；母陸氏（封孺人）。[永感下](../Page/永感下.md "wikilink")，妻張氏，兄朝；廷；國；臣；輔；邦，子應楨（生員）；應斌（武舉福建都司）；[王應吉](../Page/王應吉.md "wikilink")（萬曆己卯舉人壬辰進士中書舍人），孫繼晃（生員）；繼樸（生員）；繼炳（生員）；繼耀。由國子生中式浙江鄉試第五十六名[舉人](../Page/舉人.md "wikilink")，[會試中式第十八名](../Page/會試.md "wikilink")。觀吏部政
2.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")》（列传第一百七十一）：“王畿，字汝中，山阴人。弱冠举于乡，跌宕自喜。后受业王守仁，闻其言，无底滞，守仁大喜。嘉靖五年举进士，与钱德洪并不就廷对归。守仁征思、田，留畿、德洪主书院。已，奔守仁丧，经纪葬事，持心丧三年。久之，与德洪同第进士。授南京兵部主事，进郎中。给事中戚贤等荐畿。夏言斥畿伪学，夺贤职，畿乃谢病归。畿尝云：“学当致知见性而已，应事有小过不足累。”故在官弗免干请，以不谨斥。畿既废，益务讲学，足迹遍东南，吴、楚、闽、越皆有讲舍，年八十余不肯已。善谈说，能动人，所至听者云集。每讲，杂以禅机，亦不自讳也。学者称龙溪先生。其后，士之浮诞不逞者，率自名龙溪弟子。”